
\section{Flüssigkeits simulationen} \label{sec:simulationen}

Da MeshGraphNets in der Regel verwendet werden, um reale Probleme zu simulieren, 
wird im folgendem eine Anwendung dieser genauer betrachtet.
Für die Analyse dieser Arbeit wird eine Flüssigkeitssimulation verwendet.
Es gibt eine viel Zahl an verfahren, um Flüssigkeiten zu simulieren.
Viele davon werden allerdings in der Computer-Grafik verwendet, um 
effizient den Anschein einer Flüssigkeit zu erwecken.
Diese verfahren verwenden in der Regel eine vereinfachte Version der physikalischen Gleichungen,
um diese schneller berechnen zu können.
Für die Zwecke dieser Arbeit sind vor allem möglichst Realistische verfahren interessant.
Eines der ersten bekannten Verfahren zur Beschreibung von Flüssigkeiten ist die Euler-Gleichung \cite[Kapitel~1]{navier_stokes}:

$$
\frac{\partial \vec{u}}{\partial t} + (\vec{u} \cdot \nabla) \vec{u} =  \vec{g} - \frac{1}{\rho} \nabla \cdot p
$$

Die Euler-Gleichung beschreibt das Verhalten von Flüssigkeiten anhand von zwei Phänomenen.
Das erste Phänomen beschreibt das verhalten anhand von unterschiedlichen Drücken innerhalb einer Flüssigkeit.
In der Euler-Gleichung spiegelt sich dieses Phänomen in Gradienten des Druckes $p$ wieder.
Das zweite Phänomen, das die Euler-Gleichung berücksichtigt ist, dass Flüssigkeiten mit
einer höhren Dichte nach unten sinken und demnach Flüssigkeiten mit einer geringen Dichte aufsteigen.
Dafür verantwortlich ist die Gewichtskraft $\vec{g}$ und Dichte. $\rho$.
Die linke Seite der Gleichung beschreibt, dass sich die Geschwindigkeit $u$ der Flüssigkeit sowohl im Laufe 
der Zeit als auch abhängig vom Ort ändert.
Wird die Euler-Gleichung nun leicht umgestellt, 
kann diesem mit einem der in Kapitel \ref{sec:numerisches_lösen_von_anfangswert_problemen} vorgestellten 
numerischen Differenzialgleichungslöser berechnet werden.

$$
f(u(t), t) = \frac{\partial \vec{u}}{\partial t}  =  \vec{g} - \frac{1}{\rho} \nabla \cdot p -  (\vec{u} \cdot \nabla) \vec{u}
$$

Bei dem numerischen Lösen der Differenzialgleichung kommt es zu dem Problem, das sich das druck Feld p
abhängig von der Geschwindigkeit ebenfalls ändert.
Dieses Problem kann gelöst werden, indem die Differenzialgleichung in zwei Teile geteilt wird.
Genauer kann in folgendem Paper nachgelesen werden \cite{num_navier}.
Die Euler-Gleichung vernachlässigt ein entscheidendes Phänomen.
Sie vernachlässigt, das es innerhalb der Flüssigkeiten und an grenz Flächen zu einer Reibungskraft kommt.
Soll zum Beispiel der Luftwiderstand und Auftrieb eines Tragflächenelementes bestimmt werden,
dann sind diese Reibungskraft besonder wichtig, da sie für eine Verlangsamung des Luftstroms nahe an der Oberfläche
des Flügels sorgt für Phänomene, die dessen auftrieb und Luftwiderstand beeinflussen.
Dieser Druck unterschied zwischen der ober und unter Seite des Flügels sind verantwortlich für dessen Auftrieb.
Wird die Euler-Gleichung nun um dieses Phänomen erweitert, 
ergibt sich die bekannte Navier-Stokes-Gleichung \cite[Kapitel~1.4]{navier_stokes} 
welche wie folgt lautet:

$$
\rho \frac{\partial \vec{u}}{\partial t} + \rho (\vec{u} \cdot \vec{\nabla} ) \vec{u} = 
\rho \vec{g} - \nabla \cdot \vec{p} + \eta \Delta \vec{u}
$$

Der große Unterschied der Navier-Stokes-Gleichung zur Euler-Gleichung ist der Term $\eta \Delta \vec{u}$.
$\eta$ ist dabei eine Materialkonstante für die Viskosität.
Die Navier-Stokes-Gleichung ist unter keinen Umständen vollständig.
Das heißt, es gibt Phänomene, die in der Gleichung nicht berücksichtigt werden.
Oft wird dies deutlich gemacht, indem ein Kraft-Vektor $\vec{f}$ zur rechten Seite addiert wird.
Für die meisten realen Anwendung reichen diese Annahmen jedoch aus, weshalb die Navier-Stokes-Gleichung sehr nützlich ist.

Die Navier-Stokes-Gleichung ist für uns besonders interessant, da sie die Datengrundlage für das Training unserer \textit{NeuralODE} liefert.

Außerdem demonstriert sie, welche Vereinfachungen das Verwenden der NeuralODE beim Auswerten ermöglicht.
Diese erlaubt es uns, die Differenzialgleichung nur abhängig von der Geschwindigkeit $v$ auszuwerten.
Demnach kann die Berechnung des Druckes $p$ vermieden werden.

% https://www.youtube.com/watch?v=OjbQbPSopu0