
\section{Grafikkartenprogrammierung} \label{sec:gpu}

Da der Simulation physikalischer Systeme,
meistens sehr zeitintensive Berechnungen zugrunde liegen, 
wurden verschiedene Methoden entwickelt, 
um diese zu beschleunigen.
Meistens wird dafür die GPU genutzt.
Die CPU ist sehr gut darin, eine Sequenz voneinander abhängigen Operationen zu berechnen.
Bei der Berechnung von neuronalen Netzen oder Simulationen muss aber meistens eine große Menge 
an voneinander unabhängigen Operationen durch geführt werden.
Da die einzelnen Operationen unabhängig voneinander sind, ist es irrelevant, in welcher Reihenfolge diese ausgeführt werden.

Dies macht sich die Grafikkarte zu nutzen und führt eine große Zahl an Operationen gleichzeitig aus.
Um zum Beispiel das neuronale Netz einer \textit{NeuralODE} auswerten zu können, muss folgende Gleichung gelöst werden:

$$
SN_i(x) = \sigma ( W_i \times x + t_i )
$$
$$
NN(x) = SN_1 \circ ... \circ SN_n (x)
$$

Wobei $\sigma$ die Aktivierungs-Funktion, $W_i$ die Gewichte und $t_i$ die Biases des neuronalen Netzes sind.
$SN_i$ steht für eine einzelne Schicht des neuronalen Netzes und $NN$ für das gesamte Netz.
Das entscheidende dabei ist, dass für die Berechnung, des neuronalen Netzes n-Mal die Addition, Multiplikation und ein Broadcast der Aktivierungs-Funktion
$\sigma$ durch geführt werden muss.
Jeder dieser Operationen führt eine Vielzahl unabhängiger Operationen auf einer Matrix aus.
Diese sind der Grund, warum die Verwendung der GPU von so großer Bedeutung für das Auswerten von großen Systeme ist.
Da die MeshGraphNets große Systeme mit sehr vielen Zuständen sind, profitieren diese ebenfalls stark von der Berechnung auf der Grafikkarte,
da die Graphendarstellung des \textit{Meshes} eine Matrix ist.
Eine Operation, die häufig durchgeführt werden muss, ist das Weiterleiten von Informationen eines Knotens an seine Nachbarn.
Dazu werden Informationen aus einer Zelle der Knoten-Matrix in eine andere Speicherzelle derselben Matrix geschrieben.
Diese Operation kann ebenfalls gut von einer Grafikkarte durch geführt werden.
Im Vergleich zu den typischen Matrix-Operationen ist, dass nicht jede atomare Operation komplett unabhängig voneinander ist,
da es vorkommen kann, dass mehrere Operationen gleichzeitig in dieselbe Speicherzelle schreiben.
Dies führt zu dem Hauptproblem dieser Arbeit, auf welches im Folgenden näher eingegangen wird.

% Mehr bezug zur eigenlichen arbeit
% mehr auf neuronale netzte eingehen.
% Matrix darstellung von neuralode zeigen
% 